\section{Conversiones de tipo}

\begin{frame}{Conversiones de tipo}
\begin{itemize}
  \item C++ es más estricto con la seguridad de tipos que C.
  \item \textgood{Conversiones}:
    \begin{itemize}
      \item \textmark{Conversiones seguras}: Se pueden realizar siempre.
        \begin{itemize}
          \item \cppkey{int} $\rightarrow$ \cppkey{long}.
        \end{itemize}
      \item \textmark{Conversiones no seguras}: Problemas en algunos casos.
        \begin{itemize}
          \item \cppkey{long} $\rightarrow$ \cppkey{int}.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \item \textgood{Conversiones implícitas}:
    \begin{itemize}
      \item Promociones integrales. Ej.: \cppkey{char} $\rightarrow$ \cppkey{int}.
      \item Promoociones de coma flotante. Ej.: \cppkey{float} $\rightarrow$ \cppkey{double}.
      \item Conversiones enteras. Ej. \cppkey{int} $\rightarrow$ \cppkey{long}.
      \item Conversiones de coma flotante. Ej. \cppkey{double} $\rightarrow$ \cppkey{float}.
      \item Conversiones de flotante a entero. Ej. \cppkey{double} $\rightarrow$ \cppkey{int}.
      \item Conversiones de booleanos. Ej. \cppkey{bool} $\rightarrow$ \cppkey{int}.
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[t,fragile]{Conversiones no seguras}
\vspace{-0.5em}
\begin{itemize}
  \item Son conversiones en las que se puede llegar a 
        \textbad{obtener un valor incorrecto}.
\lstinputlisting[firstline=5,lastline=9]{03-valores/casts/main1.cpp}

  \item \textmark{Posible salida}:
\begin{lstlisting}[language=bash,basicstyle=\footnotesize\ttfamily]
f1(): 1000000 , 16960
\end{lstlisting}

  \item Conversiones \textgood{estrechadoras}.
    \begin{itemize}
      \item Tipo de coma flotante $\rightarrow$ Tipo entero.
      \item \cppkey{long double} $\rightarrow$ \cppkey{double} o \cppkey{float}.
      \item \cppkey{double} $\rightarrow$ \cppkey{float}.
      \item Tipo entero $\rightarrow$ Tipo de coma flotante.
      \item Tipo entero $\rightarrow$ Tipo entero que no puede representar todos los valores del tipo original.
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[t,fragile]{Conversiones estrechadoras e iniciación}
\begin{itemize}
  \item ¿Por qué no se prohiben las conversiones estrechadoras?
    \begin{itemize}
      \item Herencia de C.
      \item Hay muchos usos válidos (p. ej. si se ha validado el valor).
    \end{itemize}

  \mode<presentation>{\vfill}
  \item ¿Por qué no se diagnostican los casos problemáticos?
    \begin{itemize}
      \item No se puede de forma general (p. ej. valor leído de un archivo).
    \end{itemize}

  \mode<presentation>{\vfill}
  \item Sintaxis de \textgood{iniciación uniforme}.
\begin{lstlisting}
  int x1 { 1000000 };
  short x2 { 1000 };
  short x3 { 1000000 }; // Error: narrowing
  short x4 { x1 }; // Error: narrowing
\end{lstlisting}
\end{itemize}
\end{frame}

