\section{Formato de entrada/salida}

\begin{frame}[t,fragile]{Números enteros}
\begin{itemize}
  \item La salida de enteros se hace normalmente en decimal.
    \begin{itemize}
      \item Se puede enviar a un flujo manipuladores de cambio de base.
        \begin{itemize}
          \item \cppid{oct} (octal), \cppid{dec} (decimal), \cppid{hex} (hexadecimal).
        \end{itemize}
\begin{lstlisting}
cout << 255 << " " << hex << 255 << " " << oct << 255;
\end{lstlisting}

      \mode<presentation>{\vfill\pause}
      \item Un manipulador cambia permanentemente el estado.

      \mode<presentation>{\vfill\pause}
      \item Si se desea mostrar los prefijos 
            \cppid{0x} (para hexadecimal) y 
            \cppid{0} (para octal):
\begin{lstlisting}
cout << showbase << 255;
\end{lstlisting}

      \mode<presentation>{\vfill\pause}
      \item Si no se desea mostrar los prefijos:
\begin{lstlisting}
cout << noshowbase << 255;
\end{lstlisting}

      \mode<presentation>{\vfill\pause}
      \item También se pueden usar estos manipuladores con un flujo de entrada.
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[t,fragile]{Anchura de campo}
\begin{itemize}
  \item El manipulador \cppid{setw(n)} permite fijar el ancho del siguiente dato que se envía al flujo.
    \begin{itemize}
      \item Después la anchura \textmark{se olvida}.
    \end{itemize}
\begin{lstlisting}
cout << 123123 << setw(8) << 123123 << 99 << endl;
\end{lstlisting}

  \item Salida:
\begin{lstlisting}[language=bash]
123123  12312399
\end{lstlisting}

  \mode<presentation>{\vfill\pause}
  \item Si el dato excede el tamaño del campo, el tamaño se ignora:
\begin{lstlisting}
cout << setw(4) << 123123 << endl;
\end{lstlisting}

  \item Salida:
\begin{lstlisting}[language=bash]
123123
\end{lstlisting}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Números reales}
\begin{itemize}
  \item La salida de números reales (por defecto) selecciona la representación más exacta entre:
    \begin{itemize}
      \item \textgood{Fija}: 
            Usa el número de dígitos definidos por la \textmark{precisión} (6 por defecto).
      \item \textgood{Científica}: 
            Usa notación normalizada con \textmark{mantisa} y \textmark{exponente}.
    \end{itemize}

  \mode<presentation>{\vfill\pause}
  \item Si se quiere forzar la representación, se puede usar los manipuladores \cppid{fixed}
        o \cppid{scientific}.

  \mode<presentation>{\vfill\pause}
  \item Se puede modificar la precisión con \cppid{flujo.setprecision(n)}.
    \begin{itemize}
      \item Para \cppid{fixed} y \cppid{scientific} la precisión define el número de dígitos después de la coma.
      \item En otro caso define el número total de dígitos.
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}
