\section{Archivos de cabecera}

\begin{frame}[t]{Archivos de cabecera}
\begin{itemize}
  \item Un \textgood{archivo de cabecera} contiene \textmark{declaraciones} 
        que permiten el uso de entidades.
    \begin{itemize}
      \item Un archivo \cppid{.cpp} contiene definiciones de entidades.
    \end{itemize}

  \mode<presentation>{\vfill\pause}
  \item \textgood{Unidad de traducción}: Un archivo que se puede compilar, junto con
        todos los archivos de cabecera \textmark{incluidos} por él.
    \begin{itemize}
      \item Un archivo de cabecera puede participar en \textemph{varias} 
            unidades de traducción.
      \item Un archivo de cabecera no debe contener definiciones de objetos 
            (solamente declaraciones).
    \end{itemize}

  \mode<presentation>{\vfill\pause}
  \item Cada \textgood{unidad de traducción} da lugar a un \textmark{archivo objeto}.
    \begin{itemize}
      \item No debe haber \textbad{definiciones duplicadas} de entidades en dos 
            unidades de traducción.
        \begin{itemize}
          \item Generaría problemas de enlace.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[t,fragile]{Inclusión múltiple}
\begin{itemize}
  \item \textbad{Problema}: Inclusión múltiple de un archivo.
    \begin{itemize}
      \item Podría dar lugar a \textbad{definiciones múltiples}.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\mode<presentation>{\vfill\pause}
\begin{block}{fecha.h}
\begin{lstlisting}
struct fecha {
  int d, m, a;
};
\end{lstlisting}
\end{block}
\begin{block}{main.cpp}
\begin{lstlisting}
#include "fecha.h"
// Otros include
// ...
#include "fecha.h" // Error: Redefinición de struct fecha
\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[t,fragile]{Guardas de inclusión}
\begin{itemize}
  \item Usar un \textmark{símbolo del preprocesador} para evitar la 
        inclusión múltiple.
    \begin{itemize}
      \item Todo el contenido del archivo de cabecera dentro de las guardas.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\mode<presentation>{\vfill\pause}
\begin{block}{fecha.h}
\begin{lstlisting}
#ifndef CALENDARIO_FECHA_H
#define CALENDARIO_FECHA_H

struct fecha {
  int d, m, a;
};

// Más declaraciones

#endif
\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Alternativas de organización de archivos de cabecera}
\begin{enumerate}[a]
  \item Un par archivo de cabecera/implementación por clase:
    \begin{itemize}
      \item Cabecera contiene la definición de la clase y funciones asociadas.
      \item Archivo \cppid{cpp} contiene definición de funciones.
      \item El usuario incluye las cabeceras que necesita.
    \end{itemize}

  \mode<presentation>{\vfill\pause}
  \item Un único archivo de cabecera por biblioteca:
    \begin{itemize}
      \item Cabecera contiene todas las declaraciones de todos los tipos de la biblioteca.
      \item Uno o más archivo \cppid{cpp} contienen las definiciones.
      \item El usuario incluye una única cabecera.
    \end{itemize}

  \mode<presentation>{\vfill\pause}
  \item Organización pragmática:
    \begin{itemize}
      \item Una cabecera por cada conjunto de tipos que es previsible usar juntos.
    \end{itemize}
\end{enumerate}
\end{frame}
